\chapter{Éléments de logique et raisonnement}

\objectifintro{
\lettrine[lines=2, lhang=0.33, loversize=0.25]{C}{e} chapitre a pour objectif de mettre en place de manière rigoureuse différentes choses vues les années précédentes :
\begin{itemize}
\item des éléments de logiques;
\item des rappels et compléments sur les ensembles, et les quantificateurs;
\item différentes méthodes de raisonnement, dont le raisonnement par récurrence.
\end{itemize}
}

\begin{extrait}{Gottfried Wilhelm Leibniz (1646 -- 1717)}
J'ai trouvé cette chose étonnante : on peut représenter par les nombres toutes sortes de vérités.
\end{extrait}

\begin{objectifs}
\begin{numerote}
\item connaître les bases de logique :
\begin{itemize}
\item \lienobj{1}{l'équivalence}
\item \lienobj{2}{la négation}
\item \lienobj{3}{la conjonction}
\item \lienobj{4}{la disjonction}
\item \lienobj{5}{l'implication}
\end{itemize}
\item concernant les ensembles :
\begin{itemize}
\item \lienobj{6}{la notion d'ensemble}
\item \lienobj{7}{l'union, l'intersection}
\item \lienobj{8}{l'inclusion et le complémentaire}
\end{itemize}
\item \lienobj{9}{maitriser les quantificateurs}
\item concernant les raisonnements, savoir maitriser et rédiger :
\begin{itemize}
\item \lienobj{10}{le raisonnement direct}
\item \lienobj{11}{le raisonnement par contraposée}
\item \lienobj{12}{le raisonnement par l'absurde }
\item \lienobj{13}{le raisonnement par disjonction de cas}
\item \lienobj{14}{le raisonnement par analyse et synthèse}
\item \lienobj{15}{le raisonnement par récurrence}
\end{itemize}
\end{numerote}

\end{objectifs}

En mathématiques, on doit très souvent \textbf{rédiger} pour répondre à une question, ou pour démontrer un résultat par exemple.

Pour ce faire, on va utiliser des raisonnements logiques : c'est l'objectif de la première partie de ce chapitre.

Pour bien rédiger, on va devoir (et souvent, il s'agit de la première chose que l'on fera) \textbf{quantifier} les objets que l'on va 
manipuler. Il s'agit probablement de la chose la plus importante à faire.

Enfin, pour démontrer un résultat, on va utiliser un des raisonnements usuels en mathématiques : direct, par contraposée, par l'absurde,
par disjonction de cas, par analyse et synthèse ou par récurrence. C'est l'objectif de la dernière partie de ce chapitre.

\section{\'Eléments de logique}

\subsection{Proposition}

\begin{definition}
On appelle \textbf{proposition} (également appelé \textbf{assertion}, ou \textbf{prédicat}) un énoncé qui est soit vrai, soit faux.
\end{definition}

\begin{remarque}
Par convention, quand on énonce une proposition, c'est que l'on affirme qu'elle est vraie.
\end{remarque}

\begin{exemple}
Voici quelques exemples de propositions vraies ou fausses :
\begin{center}
\begin{tabular}{>{\centering}p{7cm}>{\centering}p{7cm}} \textit{Propositions vraies} & \textit{Propositions fausses}\end{tabular}
\begin{tabular}{p{7cm}p{7cm}}\textbullet\, $25$ est le carré d'un nombre entier & \textbullet\, $24$ est le carré d'un nombre entier\\
\textbullet\, $\exp$ est définie sur $\R$ & \textbullet\, $\ln$ est définie sur $\R$ \\
\textbullet\, Il y a de l'eau sur Mars & \textbullet\, La Terre est plate
\end{tabular}
\end{center}
\end{exemple}

On dispose d'un certain nombre de mots selon la nature de la proposition :
\begin{definition}[Vocabulaire]
\begin{itemize}
\item Un \textbf{axiome} est une proposition que l'on admet vraie (et que l'on ne cherche pas à, ou que l'on ne peut pas, démontrer).
\item Un \textbf{théorème} est une proposition vraie. Il s'agit, en général, d'une proposition particulièrement importante, que l'on 
peut démontrer.
\item Un \textbf{lemme} est une proposition vraie, et qui est un premier résultat utile à la démonstration d'une proposition plus 
importante.
\item Un \textbf{corollaire} est une proposition vraie qui est une conséquence d'une autre proposition vraie.
\item Une \textbf{conjecture} est une proposition que l'on suppose vraie, mais dont on n'a pas donné la preuve.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{exemple}
\begin{itemize}
\item Le théorème de Pythagore est la proposition \guill{dans un triangle rectangle, le carré de la longueur de l'hypoténuse est égal à 
la somme des carrés des longueurs des deux autres côtés}.
\item La conjecture de Goldbach est la proposition \guill{tout nombre entier pair supérieur à $3$ peut s'écrire comme la somme de deux 
nombres premiers}. Contrairement à ce que l'on peut croire, il reste beaucoup de conjectures non démontrées. Celle de Goldbach a été 
formulée en 1742 et n'est toujours pas démontrée (ou infirmée).
\end{itemize}
\end{exemple}

\begin{experiencehistorique}
\begin{tabular}{m{1cm}m{13cm}}
\lien{https://fr.wikipedia.org/wiki/Problèmes_du_prix_du_millénaire} &
Certaines conjectures, appelées les \emph{sept problèmes du millénaire}, sont tellement célèbres qu'un institut propose un million de 
dollars à toute personne en démontrant une.
\end{tabular}

A l'heure actuelle, une seule l'a été : la \textbf{conjecture de Poincaré}, démontrée par Grigori Perelman. Celui-ci a été récompensé 
par la médaille Fields, qu'il a déclinée.
\end{experiencehistorique}


A part les axiomes, tous les résultats doivent être démontrés. On en fait une \textbf{preuve} à l'aide des \textbf{hypothèses}, 
d'axiomes et d'autres propositions déjà démontrées, en utilisant les règles de logique que nous allons voir.

\subsection{Propositions équivalentes}
\labelobj{1}

\begin{definition}[\'Equivalence]
Soient $\AA$ et $\BB$ deux propositions.         La proposition \og{} $\AA$ est \textbf{équivalente} à $\BB$ \fg{} est la proposition, 
notée $\AA \Leftrightarrow \BB$, qui est vraie lorsque $\AA$ et $\BB$ sont toutes les deux vraies, ou toutes les deux fausses, et fausse
sinon.

Si $\AA \Leftrightarrow \BB$ est vraie, on dit que $\AA$ et $\BB$ sont \textbf{équivalentes}.
\end{definition}

\begin{remarque}
On peut représenter la proposition $\AA \Leftrightarrow \BB$ par la \textbf{table de vérité} suivante :

 \[  \begin{array}{|c|c|c|}\hline
 \AA & \BB & \AA \Leftrightarrow \BB \\\hline
 V & V & \sol{V} \\
 V & F & \sol{F} \\
 F & V & \sol{F} \\
 F & F & \sol{V}        \\\hline
 \end{array}
        \]
\end{remarque}

\begin{remarque}
L'équivalence pour les propositions joue le rôle de l'égalité pour les nombres. Par exemple, $2\times 3$ et $6$ sont des expressions 
différents, et on écrit pourtant $2\times 3= 6$. De façon analogue, les propositions $x^2=4$ et $x=2 \ou x=-2$ ne sont pas identiques, 
mais on écrira $x^2=4 \iff x=2 \ou x=-2$.
\end{remarque}

\subsection{Négation, conjonction, et disjonction}

\subsubsection{Négation}

\labelobj{2}
\begin{definition}[Négation]
Soit $\AA$ une proposition. La \textbf{négation} de $\AA$, notée $\text{non }\AA$ ou $\lnot \AA$, est la proposition qui est vraie quand
$\AA$ est fausse, et qui est fausse quand $\AA$ est vraie.
\end{definition}

\begin{propriete}
Sa table de vérité est la suivante :
 \[  \begin{array}{|c|c|}\hline
 \AA & \lnot \AA  \\\hline
 V &\sol{F} \\
 F & \sol{V} \\\hline
 \end{array}
        \]
\end{propriete}

\begin{exemple}
Déterminer la négation des propositions $\AA$ : \og $x$ est un rationnel \fg, $\BB$ : \og aucun chat n'est gris \fg et $\CC$ : \og 
$x\geq 1$ \fg.
\end{exemple}

\solution[3]{
On a, rapidement :
\begin{itemize}
\item  $\lnot \AA$ : \og $x$ n'est pas un rationnel\fg;
\item $\lnot \BB$ : \og au moins un chat est gris \fg;
\item $\lnot \CC$ : \og $x<1$ \fg.
\end{itemize}
}


\begin{proposition}
        Soit $\AA$ une proposition. Alors $\text{non }(\text{non } \AA) \iff \AA$.
\end{proposition}

\begin{demonstration}
On le démontre à l'aide d'une table de vérité :
        \[  \begin{array}{|c|c|c|}\hline
 \AA & \lnot \AA & \lnot (\lnot \AA)  \\\hline
 V & \sol{F} & \sol{V} \\
 F & \sol{V} & \sol{F} \\\hline
 \end{array}
        \]
Ainsi $\AA \iff \lnot(\lnot \AA)$.
\end{demonstration}


\subsubsection{Conjonction}

\labelobj{3}
\begin{definition}[Conjonction]
Soient $\AA$ et $\BB$ deux propositions. La \textbf{conjonction} de $\AA$ et $\BB$, notée $\AA \et\BB$, est la proposition qui est vraie
quand $\AA$ et $\BB$ sont toutes les deux vraies, et qui est fausse quand l'une des deux au moins est fausse.
\end{definition}

\begin{propriete}
Sa table de vérité est la suivante :
 \[  \begin{array}{|c|c|c|}\hline
 \AA & \BB & \AA \et \BB  \\\hline
 V & V & \sol{V} \\
 V & F & \sol{F} \\
 F & V & \sol{F} \\
 F & F & \sol{F} \\\hline
 \end{array}
        \]
\end{propriete}

\begin{exemple}
Déterminer la conjonction des propositions $\AA$ : \og $x \geq 1$ \fg, et $\BB$ : \og $x < 3$ \fg.
\end{exemple}

\solution[1]{
On obtient rapidement que $\AA \et \BB$ est la proposition : \og $1\leq x < 3$ \fg.
}

\begin{proposition}[Propriétés]
 Soient $\AA, \BB$ et $\CC$ trois propositions. Les équivalences suivantes sont vraies :
\begin{itemize}
\item Idempotence : $(\AA \et \AA) \iff \AA$.
\item Commutativité : $(\AA\et \BB) \iff (\BB \et \AA)$.
\item Associativité : $( (\AA \et \BB) \et \CC) \iff ( \AA \et ( \BB \et\CC))$.
\end{itemize}
\end{proposition}

\afaire{Exercice \lienexo{01}.}

\subsection{Disjonction}
\labelobj{4}

\begin{definition}[Disjonction]
Soient $\AA$ et $\BB$ deux propositions. La \textbf{disjonction} de $\AA$ et $\BB$, notée $\AA \ou\BB$, est la proposition qui est vraie
quand $\AA$,$\BB$, ou les deux sont vraies, et qui est fausse quand les deux sont fausses.
\end{definition}

\begin{remarque}
Il y a une différence entre le \og ou \fg en français, qui est un ou \textbf{exclusif} (ainsi, quand on dit \og fromage ou dessert \fg, 
on peut en prendre un seul des deux), et le \og ou\fg mathématique, qui est un ou \textbf{inclusif}, qui est vrai même lorsque les deux 
sont vraies.
\end{remarque}

\begin{propriete}
Sa table de vérité est la suivante :
\[  \begin{array}{|c|c|c|}\hline
\AA & \BB & \AA \ou \BB  \\\hline
V & V & \sol{V} \\
V & F & \sol{V} \\
F & V & \sol{V} \\
F & F & \sol{F} \\\hline
\end{array}
\]
\end{propriete}

\begin{exemple}
Déterminer la disjonction des propositions $\AA$ : \og $x\in [ 0,1]$ \fg, et $\BB$ : \og $x>\frac12$ \fg.
\end{exemple}

\solution[1]{
On obtient rapidement que $\AA \ou \BB$ est la proposition : \og $x\geq 0$ \fg, c'est-à-dire \og $x\in \R+$\fg.
}

\begin{proposition}[Propriété]
Soient $\AA, \BB$ et $\CC$ trois propositions. Les équivalences suivantes sont vraies :
\begin{itemize}
\item Idempotence : $(\AA \ou \AA) \iff \AA$.
\item Commutativité : $(\AA\ou \BB) \iff (\BB \ou \AA)$.
\item Associativité : $( (\AA \ou \BB) \ou \CC) \iff ( \AA \ou ( \BB \ou\CC))$.
\item Tiers exclu : $\AA \ou (\text{non } \AA) \iff \text{Vrai}$.
\end{itemize}
\end{proposition}

\afaire{Exercice \lienexo{02}.}

\subsection{Propriétés}

On dispose de différentes propositions liant les différents connecteurs :

\begin{proposition}[Distributivité]
Soient $\AA, \BB$ et $\CC$ trois propositions. On dispose des équivalences suivantes :
\begin{itemize}
\item $(\AA \et \BB) \ou \CC \iff (\AA \ou \CC) \et (\BB \ou \CC)$. On dit que \textit{ou} est distributif sur le \textit{et}.
\item $(\AA \ou \BB) \et \CC \iff (\AA \et \CC) \ou (\BB \et \CC)$. On dit que \textit{et} est distributif sur le \textit{ou}.
\end{itemize}
\end{proposition}

\begin{demonstration}
On va démontrer le premier point, le deuxième se démontrant de la même manière.

\[  \begin{array}{|c|c|c|c|>{\columncolor{gray!20}}c|c|c|>{\columncolor{gray!20}}c|}\hline
\AA & \BB & \CC& \AA \et \BB & (\AA \et \BB) \ou \CC & \AA \ou \CC & \BB \ou \CC & (\AA \ou \CC) \et (\BB \ou \CC)  \\\hline
V & V & V & \sol{V} & \sol{V} & \sol{V} & \sol{V} & \sol{V}\\\hline
V & V & F & \sol{V} & \sol{V} & \sol{V} & \sol{V} & \sol{V} \\\hline
V & F & V & \sol{F} & \sol{V} & \sol{V} & \sol{V} & \sol{V} \\\hline
V & F & F & \sol{F} & \sol{F} & \sol{V} & \sol{F} &\sol{F} \\\hline
F & V & V & \sol{F} & \sol{V} &\sol{V} & \sol{V}& \sol{V}\\\hline
F & V & F & \sol{F} & \sol{F} &\sol{F} & \sol{V}& \sol{F}\\\hline
F & F & V & \sol{F} & \sol{V} &\sol{V}& \sol{V} & \sol{V} \\\hline
F & F & F & \sol{F} & \sol{F} &\sol{F}& \sol{F} & \sol{F} \\\hline

\end{array}
\]
On en déduit l'équivalence.
\end{demonstration}

\begin{proposition}[Lois De Morgan]
Soient $\AA$ et $\BB$ deux propositions.
\begin{itemize}
\item $\non (\AA \et \BB) \iff (\non \AA) \ou (\non \BB)$.
\item $\non (\AA \ou \BB) \iff (\non A)\et(\non \BB)$.
\end{itemize}
\end{proposition}

\begin{demonstration}
On va démontrer le premier point à nouveau, le deuxième se démontrant de la même manière.

\[ \begin{array}{|c|c|c|>{\columncolor{gray!20}}c|c|c|>{\columncolor{gray!20}}c|}\hline
\AA & \BB & \AA \ou \BB & \non (\AA \ou \BB) & \non \AA & \non \BB & (\non \AA) \et (\non \BB)\\\hline
V&V & \sol{V} & \sol{F} & \sol{F} & \sol{F} & \sol{F}\\\hline
V&F& \sol{V} & \sol{F} & \sol{F} & \sol{V} & \sol{F} \\\hline
F&V & \sol{V} & \sol{F} & \sol{V} & \sol{F} & \sol{F}\\\hline
F&F & \sol{F} & \sol{V} & \sol{V} & \sol{V} & \sol{V}\\\hline
\end{array}\]
On en déduit l'équivalence.
\end{demonstration}

\begin{exemple}
On lance un dé à $6$ faces. On considère les propositions suivantes :
\begin{itemize}
\item $\AA$ : \og obtenir un chiffre pair \fg
\item $\BB$ : \og obtenir un chiffre supérieur ou égal à $4$ \fg
\end{itemize}
Déterminer $\non (\AA \et \BB)$ de deux manières différentes.
\end{exemple}

\solution[4]{
$\AA \et \BB$ est la proposition \og obtenir $4$ ou $6$ \fg et donc $\non (\AA \et \BB)$ est la proposition \og obtenir $1, 2,3$ ou $5$ 
\fg.

En utilisant les lois de Morgan : $\non \AA$ est la proposition \og obtenir un chiffre impair\fg et $\non \BB$ est la proposition \og 
obtenir un chiffre inférieur strict à $4$\fg. Ainsi, $(\non \AA) \ou (\non \BB)$ est la proposition \og obtenir un nombre impaire ou 
inférieur strict à $4$ \fg, ce qui donne bien $1, 2, 3$ ou $5$.
}

\subsection{Implication}
\labelobj{5}

\subsubsection{Définition}

\begin{definition}[Implication]
Soient $\AA$ et $\BB$ deux propositions. La proposition \og $\AA$ implique $\BB$        \fg{}, notée $\AA\implies \BB$, est la 
proposition qui est vraie si $\AA$ est fausse, ou si les deux sont vraies, et qui est fausse sinon.
\end{definition}

\begin{propriete}
Sa table de vérité est la suivante :
\[  \begin{array}{|c|c|c|}\hline
\AA & \BB & \AA \implies \BB  \\\hline
V & V & \sol{V} \\
V & F & \sol{F} \\
F & V & \sol{V} \\
F & F & \sol{V} \\\hline
\end{array}
\]
\end{propriete}

\begin{remarque}
Dans la proposition $\AA \implies \BB$, on dit que $\AA$ est la condition \textbf{suffisante} de $\BB$ (en effet, il \emph{suffit} 
d'avoir $\AA$ pour avoir $\BB$), et $\BB$ est la condition \textbf{nécessaire} de $\AA$ (il faut avoir $\BB$ pour aavoir $\AA$).

On peut, de manière équivalente, dire :
\begin{itemize}
\item $\AA$ implique $\BB$;
\item Si $\AA$ est vraie alors $\BB$ est vraie;
\end{itemize}
\end{remarque}

\begin{exemple}
On se fixe trois points $A, B$ et $C$ du plan. Prenons les deux propriétés suivantes :
\begin{itemize}
\item  $\AA$ : \og Le triangle ABC est rectangle en $A$\fg{};
\item $\BB$ : \og $AB^2+AC^2=BC^2$ \fg{}.
\end{itemize}
Alors on a l'implication $\AA \implies \BB$ : il s'agit du théorème de Pythagore. Dans cette implication :
\begin{itemize}
\item $\AA$ est la condition \sol{suffisante} et $\BB$ est la condition \sol{nécessaire};
\item Il \sol{suffit d'avoir} d'avoir un triangle rectangle en $A$ pour avoir la relation $AB^2+AC^2=BC^2$;
\item Il \sol{est nécessaire} d'avoir $AB^2+AC^2=BC^2$ si on a un triangle rectangle en $A$.
\end{itemize}
\end{exemple}


\begin{attention}
La proposition $\AA \implies \BB$ ne signifie pas \og $\AA$ est vraie donc $\BB$ est vraie\fg{} ! En effet, si $\AA$ est fausse, alors 
$\AA \implies \BB$ est toujours vraie.

Ainsi, dans l'implication \og s'il pleut, on prend un parapluie \fg, s'il ne pleut pas, on peut prendre, ou pas, un parapluie !

En revanche, s'il pleut, on est \textbf{sûr} que l'on prend un parapluie.
\end{attention}

\begin{exo}
Soit $f$ une fonction définie sur un intervalle $I$ de $\R$ et à valeurs réelles. On note $\AA$ la proposition \og{} $f$ est continue 
sur $I$ \fg{} et $\BB$ la proposition \og{} $f$ est dérivable sur $I$\fg{}. Quelle est implication est vraie ?
\end{exo}

\solution[5]{
  Un théorème d'analyse qu'on reverra plus tard indique que toute fonction dérivable est continue. Ainsi $\BB\implies \AA$. En revanche,
on peut avoir une fonction continue sur $I$ qui n'est pas dérivable sur $I$; par exemple, la fonction valeur absolue est continue sur 
$\R$ sans être dérivable sur $\R$ : l'implication $\AA\implies \BB$ est fausse.
}

\begin{definition}[Réciproque]
Soient $\AA$ et $\BB$ deux propositions. L'implication $\BB\implies \AA$ est appelée la \textbf{réciproque} de l'implication $\AA 
\implies \BB$.
\end{definition}

\begin{attention}
L'exemple précédent montre qu'une implication peut être vraie, mais pas sa réciproque.
\end{attention}

\begin{proposition}
Soient $\AA$ et $\BB$ deux propositions. La proposition $\AA \implies \BB$ est équivalente à la proposition $((\non \AA)\ou \BB)$.
\end{proposition}


\begin{demonstration}
On démontre rapidement que $\AA \implies \BB$ et $((\non \AA)\ou \BB)$ ont même table de vérité :
\[  \begin{array}{|c|c|>{\columncolor{gray!20}}c|c|>{\columncolor{gray!20}}c|}\hline
\AA & \BB & \AA \implies \BB &\non A & \non A \ou \BB \\\hline
V & V & \sol{V} & \sol{F}&\sol{V}  \\
V & F & \sol{F} & \sol{F}&\sol{F}\\
F & V & \sol{V} & \sol{V}&\sol{V} \\
F & F & \sol{V} & \sol{V}& \sol{V}\\\hline
\end{array}
\]
\end{demonstration}

\subsubsection{Négation, contraposée}

\begin{proposition}[Négation d'une implication]
Soient $\AA$ et $\BB$ deux propositions. La négation de $\AA \implies \BB$ est $\AA \et (\non \BB)$.
\end{proposition}

\preuve[3]{
D'après le résultat précédent, $\AA \implies \BB$ s'écrit $(\non \AA) \ou \BB$. En passant à la négation et en utilisant les lois de 
Morgan :

\[ \non ( (\non \AA) \ou \BB) \Leftrightarrow (\non(\non \AA)) \et (\non \BB) \Leftrightarrow \AA \et \non(\BB) \]
}

\begin{definition}[Contraposée d'une implication]
Soient $\AA$ et $\BB$ deux propositions. La proposition $(\non \BB) \implies (\non \AA)$ est appelée \textbf{contraposée} de la 
proposition $\AA\implies \BB$.
\end{definition}

\begin{proposition}
$\AA\implies \BB$ et $(\non \BB) \implies (\non \AA)$ sont équivalentes.
\end{proposition}

\preuve[3]{
  En utilisant une définition équivalente :
\[  ((\non \BB)\implies (\non \AA)) \Leftrightarrow ((\non(\non \BB)) \ou (\non \AA)) \Leftrightarrow (\BB \ou (\non \AA)) 
\Leftrightarrow (\AA\implies \BB)\]
}

\begin{exo}
Déterminer les contraposées des propositions \og si $f$ dérivable alors $f$ continue \fg{} et \og si $ABC$ est rectangle en $A$ alors 
$AB^2+AC^2=BC^2$\fg{}.
\end{exo}

\solution[3]{
Rapidement, on obtient respectivement \og si $f$ n'est pas continue alors $f$ n'est pas dérivable\fg{} et \og si $AB^2+BC^2\neq AC^2$ 
alors $ABC$ n'est pas rectangle en $A$\fg{}.
}

\subsubsection{Double implication et équivalence}

\begin{proposition}[Double implication]
Soient $\AA$ et $\BB$ deux propositions. La proposition $\AA \Leftrightarrow \BB$ est équivalente à la proposition $(\AA\implies 
\BB)\et(\BB\implies\AA)$.
\end{proposition}

\begin{demonstration}
On le démontre à l'aide d'une table de vérité :

\[  \begin{array}{|c|c|c|c|>{\columncolor{gray!20}}c|>{\columncolor{gray!20}}c|}\hline
\AA & \BB & \AA \implies \BB & \BB\implies \AA & (\AA\implies \BB) \et (\BB\implies \AA)& \AA\leftrightarrow \BB \\\hline
V & V & \sol{V} & \sol{V}&\sol{V} & \sol{V}  \\
V & F & \sol{F} & \sol{V}&\sol{F}& \sol{F}\\
F & V & \sol{V} & \sol{F}&\sol{F} & \sol{F}\\
F & F & \sol{V} & \sol{V}& \sol{V}& \sol{V}\\\hline
\end{array}
\]
\end{demonstration}

Pour démontrer une équivalence, on peut ainsi procéder soit par équivalences successives, soit par double implication, ce qui est en 
général plus simple.

\afaire{Exercices \lienexo{03} et \lienexo{04}.}


\section{Ensembles et quantificateurs}

\subsection{Ensemble et éléments}
\labelobj{6}

\begin{definition}[Ensemble]
On appelle \textbf{ensemble} toute \textit{collection} d'objets, appelés \textbf{éléments} de cet ensemble. \\Pour signifier que 
l'élément $x$ appartient à un ensemble $E$, on note $x \in E$. Si $x$ n'appartient pas à $E$, on écrit $x \not \in E$.

Deux ensembles $E$ et $F$ sont égaux, ce que l'on note $E=F$, s'ils ont les mêmes éléments.
\end{definition}

\begin{exemple}
$\N, \Z, \Q, \R$ sont des ensembles usuels. On a $\sqrt{2}\in \R$, mais $\sqrt{2}\not \in \Z$. \\$\{x_1,\hdots,x_n\}$ est l'ensemble 
constitué uniquement de $x_1, \hdots x_n$.
\end{exemple}

\begin{remarque}
Comme dans l'exemple précédent, un ensemble peut être défini par \textbf{extension}, c'est-à-dire en donnant la liste de ses éléments 
entre accolades. Dans ce cas, l'ordre des éléments n'importe pas, et chaque élément n'apparait qu'une seule fois.

On peut également définir un ensemble par \textbf{compréhension}; par exemple, l'ensemble $F$ défini par $F=\ensemble{x\in E}{P(x)}= \left \{ x\in E,\, P(x)\right \}$ constitue l'ensemble des éléments $x$ de $E$ tels que la propriété $P(x)$ est vraie.
\end{remarque}


\begin{definition}[Ensemble vide]
L'ensemble constitué d'aucun élément est appelé \textbf{ensemble vide}, et est noté $\vide$.
\end{definition}


\begin{attention}
On note $\vide$ et non $\{\vide\}$. $\{\vide\}$ représente l'ensemble contenant l'ensemble vide.
\end{attention}


\subsection{Union, intersection}
\labelobj{7}


\begin{definition}
Soient $E$ et $F$ deux ensembles.
\begin{itemize}
\item On appelle \textbf{intersection} de $E$ et de $F$, noté $E\cap F$, l'ensemble constitué des éléments qui sont à la fois dans $E$ 
et dans $F$.
\item On appelle \textbf{réunion} (ou \textbf{union}) de $E$ et de $F$, noté $E\cup F$, l'ensemble constitué des éléments qui sont dans 
$E$ ou dans $F$ (voire dans les deux).
\end{itemize}
\begin{center}
\begin{tabular}{cc}
\includegraphics[ width=5cm]{intersection.mps} & \includegraphics[ width=5cm]{reunion.mps}
\end{tabular}
\end{center}
On dit que $E$ et $F$ sont \textbf{disjoints} si $E\cap F = \vide$. Dans ce cas, on dit que $E\cup F$ est une \textbf{union disjoint}, et est parfois notée $E\sqcup F$.
\end{definition}

\begin{exemple}
Si $A=\anuplet{1 2 4}$ et $B=\anuplet{ 2 4 5 }$ alors
\[ A\cup B = \anuplet{1 2 4 5} \qeq A\cap B = \anuplet{2 4}\]
\end{exemple}

\subsection{Inclusion, sous-ensemble, complémentaire}
\labelobj{8}

\begin{definition}
Soit $E$ un ensemble. On dit que $F$ est \textbf{inclus} dans $E$, et on note $F \subset E$, si tous les éléments de $F$ sont aussi des 
éléments de $E$. On dit alors que $F$ est une \textbf{partie} (ou un \textbf{sous-ensemble}) de $E$.
\end{definition}


\begin{exemple}
$\N \subset \R$, $\anuplet{0 1} \subset \anuplet{0 1 2}$.
\end{exemple}

\begin{methode}
Pour montrer que $E\subset F$, on se donne $x\in E$ et on démontre que $x\in F$.
\end{methode}

\begin{exo}
Montrer que $E=\ensemble{x\in \R}{x^2=1} \subset \Z$.
\end{exo}

\solution[2]{
Après résolution, $E=\left \{-1, 1\right \}$ et en effet, $-1\in \Z$ et $1\in \Z$, donc $E\subset \Z$.
}

\begin{proposition}[Double inclusion]
Deux ensembles $E$ et $F$ sont égaux si et seulement si $E\subset F$ et $F\subset E$.
\end{proposition}

\begin{methode}
Pour montrer une égalité entre deux ensembles, on peut utiliser la double inclusion pour conclure.
\end{methode}

\begin{exo}
Soient $A, B$ et $C$ trois ensembles. Montrer que $A\cap (B\cup C) = (A\cap B) \cup (A\cap C)$.
\end{exo}

\solution[6]{
  On raisonne par double inclusion.
\begin{itemize}
\item \envaleur{$\subset$} Si $x\in A\cap (B\cup C)$, alors $x\in A$ et $x\in B\cup C$. Ainsi, $x\in A$ et $x\in B$ ou bien $x\in A$ et $x\in 
C$, c'est-à-dire $x\in (A\cap B)\cup(A\cap C)$.
\item \envaleur{$\supset$} Réciproquement, si $x\in (A\cap B)\cup(A\cap C)$. Alors $x\in A\cap B$ ou $x\in A\cap C$. Ainsi, $x\in A$ et $x\in 
B$ ou $x\in C$ et finalement $x\in A\cap(B\cup C)$.
\end{itemize}
}

\begin{definition}
Soit $E$ un ensemble et $A$ un sous-ensemble de $E$. On appelle \textbf{complémentaire} de $A$, et on note $\overline{A}$ ou 
$\complement_{\textsc{\tiny E}} A$, l'ensemble des éléments de $E$ qui ne sont pas dans $A$ : $\overline{A} = E \backslash A$.
\begin{center}
~\includegraphics[ width=4cm]{complementaire.mps}~
\end{center}
\end{definition}


\begin{exemple}
Si $E=\anuplet{1 2 3 4 5}$ et $A=\anuplet{1 2 4}$ alors $\overline{A}=\anuplet{3 5}$.
\end{exemple}

\begin{proposition}[Lois de Morgan]\vspace*{.1cm}
Soient $A$ et $B$ deux sous-ensembles de $E$. Alors $\overline{A\cup B}=\overline{A}\cap\overline{B}$ et $\overline{A\cap 
B}=\overline{A}\cup\overline{B}$.
\end{proposition}

\preuve[5]{
\begin{itemize}
\item  Soit $x \in \overline{A\cup B}$. Cela veut dire qu'il n'est pas dans $A\cup B$. Donc il n'est ni dans $A$, ni dans $B$ : il est 
donc dans $\overline{A}\cap \overline{B}$.
\item Soit $x \in \overline{A}\cap \overline{B}$. Il n'est donc pas dans $A$, et il n'est pas dans $B$ : il n'est donc pas dans $A \cup 
B$. Ainsi, $x \in \overline{A\cup B}$.
\end{itemize}
L'autre égalité se montre de la même manière.
}

\afaire{Exercice \lienexo{10}.}


\subsection{Quantificateurs}
\labelobj{9}

\begin{definition}[Quantificateurs]
Soit $P$ une propriété portant sur les éléments d'un ensemble $E$.
\begin{itemize}
\item \og $\forall x\in E,\, P(x)$\fg{} signifie que tous les éléments de $E$ vérifient la propriété $P$. \\On dit que $\forall$ est le 
\textbf{quantificateur universel} et se lit \og pour tout\fg{}  ou \og quel que soit\fg{}.
\item \og $\exists\,x\in E,\, P(x)$\fg{} signifie qu'il existe au moins un élément de $E$ vérifiant la propriété $P$. \\On dit que 
$\exists$ est le \textbf{quantificateur existentiel} et se lit \og il existe \fg{}.
\item \og $\exists !\,x \in E,\, P(x)$\fg{} signifie qu'il existe un \textbf{et un seul} élément de $E$ vérifiant $P$. \\$\exists !$ se 
lit \og il existe un unique \fg{}.
\end{itemize}

Ils ne doivent être utilisés \textbf{que dans des phrases mathématiques} ! Ce ne sont pas des abréviations.
\end{definition}

\begin{remarque}
Dans une proposition, on utilise $/$ , $|$ ou simplement \og ,\fg{}  pour signifier \og tel que\fg{}.
\end{remarque}

\begin{exo}
Traduire les phrases mathématiques suivantes :
\begin{itemize}
\item $\forall x \geq 0,~\exists !\, y \geq 0, y^2=x$
\item $\exists\,x \in \R,~x^2+1 = x^2+x$
\end{itemize}
\end{exo}

\solution[3]{
\begin{itemize}
\item La première se traduit par \og pour tout réel $x$ positif, il existe un unique $y$ positif tel que $y^2=x$\fg{} . Ainsi, cette 
phrase traduit l'existence de $\sqrt{x}$ pour tout réel $x$ positif.
\item La deuxième se traduit par \og il existe un réel $x$ tel que $x^2+1=x^2+x$\fg{} . Elle traduit donc l'existence d'une solution à 
l'équation $x^2+1=x^2+x$.
\end{itemize}
}

\begin{exo}
Traduire les propositions suivantes mathématiquement :
\begin{itemize}
\item La fonction exponentielle est strictement positive sur $\R$.
\item La fonction $\ln$ n'a pour image $1$ qu'une unique fois sur $\R>$.
\end{itemize}
\end{exo}

\solution[3]{
  On peut écrire par exemple :
\begin{itemize}
\item $\forall x\in \R,\, \exp(x)>0$
\item $\exists!\, x\in \R>,\, \ln(x)=1$.
\end{itemize}
}

\begin{remarque}
Dans les propositions $\forall x\in E,\, P(x)$, $\exists\,x\in E,\, P(x)$ et $\exists !\,x\in E,\, P(x)$, la variable $x$ est dite 
\textit{muettte}. Ainsi :
\begin{itemize}
\item on peut remplacer $x$ par n'importe quel autre symbole (alphabet latin, grec, ...) qui n'intervient pas encore dans la 
proposition. On pourra ainsi écrire \og $\forall z\in E,\, P(z)$ \fg{} ou \og $\forall \gamma \in E,\,P(\gamma)$\fg{}.
\item la variable muette $x$ n'existe pas avant sa quantification, et est liée au quantificateur. Ainsi, si \og $\exists~x\in E,\, 
P(x)$\fg{} est vraie, et qu'on souhaite utiliser $x$, on commencera par écrire \og soit $x$ un élément de $E$ tel que $P(x)$ \fg{}. Une 
fois cela fait, on peut utiliser la variable $x$ pour démontrer une autre proposition : on dit qu'on a \textbf{quantifié} $x$.
\end{itemize}
\end{remarque}

\begin{attention}
L'ordre des quantificateurs est importante ! Si $P$ est une propriété portant sur les éléments de deux ensembles $E$ et $F$, alors \og 
$\forall x\in E,\,\exists~y\in F,\, P(x,y)$ \fg{} et \og $\exists~y \in F,\, \forall x\in E,\, P(x,y)$ \fg{} n'ont, a priori, pas la 
même signification.

La première signifie que pour chaque élément $x$ de $E$, il existe un élément $y$ de $F$ (dépendant donc de $x$) tel que $P(x,y)$ est 
vrai; la seconde signifie qu'il existe un $y$ de $F$ tel que, quel que soit l'élément $x$ de $E$, $P(x,y)$ est vrai : dans ce deuxième 
cas, $y$ est \textit{universel} et est le même pour tous les $x$ de $E$.

En revanche, on peut échanger l'ordre de deux quantificateurs universels, ou de deux quantificateurs existentiels.
\end{attention}

\begin{exemple}
La propriété \og $\forall x\in \R+,\,\exists~y\in \R+,\, x=y^2$ \fg{} est vraie (c'est la définition de la racine carrée). En revanche, 
$\exists~y\in \R+,\,\forall x\in \R+,\, x=y^2$ est fausse (puisque dans ce cas, tous les réel de $\R+$ seraient égaux).
\end{exemple}

\begin{proposition}[Négation des quantificateurs]
Soit $P$ une propriété portant sur les éléments d'un ensemble $E$.
\begin{itemize}
\item La négation de la proposition \og $\forall x\in E,\, P(x)$\fg{} est \og \sol{$\exists~x\in E,\, \non(P(x))$}\fg{}.
\item La négation de la proposition \og $\exists~x\in E,\, P(x)$\fg{} est \og \sol{$\forall x\in E,\, \non(P(x))$}\fg{}.
\end{itemize}
\end{proposition}

\begin{exo}
Déterminer la négation des propriétés suivantes :
\begin{itemize}
\item \og $\forall x\in \R,\, f(x)>0$ \fg{};
\item \og $\exists\,x\in \R>,\, g(x)=0$ \fg{}.
\end{itemize}
\end{exo}

\solution[3]{
Rapidement, les négations sont
\begin{itemize}
\item \og $\exists\,x\in \R,\, f(x)\leq 0$ \fg{};
\item \og $\forall x\in \R>,\, g(x)\neq 0$ \fg{}.
\end{itemize}
}

\subsection{Méthode de démonstration}

Lorsqu'on souhaite démontrer la véracité d'une propriété, on regarde les quantificateurs de celle-ci. On se donne une propriété $P$ 
portant sur les éléments d'un ensemble $E$.

\begin{itemize}
\item Pour démontrer qu'une proposition \og $\forall x\in E,\, P(x)$ \fg{} est vraie, on montre que chaque élément $x$ de $E$ vérifie la
propriété $P$.

\logoredaction On commencera la rédaction par : \og \sol{Soit $x$ un élément de $E$. Montrons que $P(x)$ (est vraie).} \fg{}.
\item Pour démontrer qu'une proposition \og $\exists\,x\in E,\,P(x)$ \fg{} est vraie, on cherchera un exemple. Ce n'est pas toujours 
simple, et on peut être amené à appliquer des théorèmes, ou résoudre des équations/inéquations.
\item Pour démontrer qu'une proposition \og $\exists!\,x\in E,\,P(x)$ \fg{} est vraie, on commence par cherche un exemple. On montre 
ensuite que tous les autres éléments ne vérifient pas $P$.

\logoredaction Pour démontrer l'unicité, on écrira souvent : \og \sol{Soient $x$ et $y$ deux éléments de $E$ vérifiant $P$. Montrons que
$x=y$.} \fg{}.

En faisant cela, on démontre que tous les éléments vérifiant $P$ sont égaux, c'est-à-dire qu'il n'y en a qu'un (si on l'a exhibé avant).
\item Pour démontrer qu'une proposition \og $\forall x\in E,\, P(x)$ \fg{} est fausse, on exhibera un élément $x$ dans $E$ ne vérifiant 
pas la propriété $P$ (on montre ainsi que sa négation est vraie). Un tel $x$ est appelé un \sol{\textbf{contre-exemple}}.
\item Pour démontrer qu'une proposition \og $\exists\,x\in E,\,P(x)$ \fg{} est fausse, on démontre que chaque élément de $E$ ne vérifie 
pas $P$ (on montre ainsi que sa négation est vraie).

\logoredaction On écrire alors \og \sol{Soit $x$ un élément de $E$. Montrons que $P(x)$ est faux.}\fg{}.
\end{itemize}

\begin{exemple}
La proposition \guill{tout entier naturel est la somme de deux carrés de nombres entiers} est fausse. En effet, $3$ est un 
contre-exemple : c'est un entier naturel, qui ne peut pas s'écrire comme somme de deux carrés de nombres entiers (on peut obtenir 
$0^2+0^2=0$, $0^2+1^2=1$, $1^2+1^2=2$ et $2^2+0^2=4$ mais pas $3$).
\end{exemple}

\section{Raisonnements classiques}

\subsection{Raisonnement direct}
\labelobj{10}

Le raisonnement direct est le premier raisonnement qu'on essaie en général. On se donne deux propositions $\AA$ et $\BB$. On veut 
démontrer que $\AA \implies \BB$. Puisque si $\AA$ est faux, alors $\AA \implies \BB$ est vraie, il reste à démontrer que si $\AA$ est 
vraie alors nécessairement $\BB$ aussi : c'est le raisonnement direct.

\logoredaction On commencera par écrire \og supposons que la proposition $\AA$ est vraie. Alors ... \fg{} (en adaptant à la proposition 
$\AA$) et on essaie de démontrer que $\BB$ est vraie.

\begin{exemple}
Montrer que la somme de deux nombres entiers pairs est paire.
\end{exemple}

\solution[4]{
  On veut ici démontrer que $\AA \implies \BB$ avec $\AA$ : \guill{le deux nombres pris sont pairs} et $\BB$: \guill{la somme des deux 
nombres est paire}. On commence par supposer $\AA$ vraie et on démontre que $\BB$ est vraie. La rédaction est la suivante :

Soient $p$ et $q$ deux nombres entiers pairs. On peut écrire $p=2k$ et $q=2\ell$ (avec $k$ et $\ell$ deux nombres entiers) puisque $p$ 
et $q$ sont pairs. Mais alors
\[  p+q = 2k+2\ell = 2(k+\ell) \]
et ainsi, $p+q$ est pair.
}

\begin{exo}
Montrer que la somme de deux nombres entiers impairs est paire.
\end{exo}

\solution[3]{
  Soient $p$ et $q$ deux nombres impairs. On peut écrire $p=2k+1$ et $q=2\ell +1$ avec $k$ et $\ell$ deux nombres entiers. Alors
\[  p+q = 2k+1+2\ell+1 = 2(k+\ell+1) \]
et $p+q$ est pair.
}

\subsection{Raisonnement par contraposée}
\labelobj{11}

Ce raisonnement repose sur la contraposée d'une application. Si $\AA$ et $\BB$ sont deux propositions, alors $\AA \implies \BB$ est 
équivalente à sa contraposée $\non \BB \implies \non \AA$.

Raisonner par contraposée, c'est démontrer cette deuxième implication $\non \BB\implies \non \AA$ pour démontrer que $\AA \implies\BB$.

\logoredaction On commencera par écrire \guill{on veut montrer que $\AA\implies \BB$ par contraposée. Supposons que $\non \BB$ est 
vraie} et on essaie de démontrer que $\non \AA$ est vraie.

\begin{exemple}
Soit $n$ un entier naturel. Montrer que si $n^2$ est pair, alors $n$ est pair.
\end{exemple}

\solution[4]{
  On va raisonner par contraposée. Supposons que $n$ ne soit pas pair, c'est-à-dire qu'il soit impair. On peut alors écrire $n=2k+1$ 
avec $k\in \N$. Mais alors
\[  n^2 =(2k+1)^2 = 4k^2+4k+1 = 2(2k^2+2k) + 1 \]
et ce nombre $n^2$ est impair.

Ainsi, $n \text{ impair} \implies n^2 \text{ impair}$ : on a bien démontré par contraposée que si $n^2$ est pair, alors $n$ est pair.
}

\subsection{Raisonnement par l'absurde}
\labelobj{12}

Ce raisonnement repose sur la négation d'une implication : si $\AA$ et $\BB$ sont deux propositions, alors $\AA \implies \BB$ est 
équivalente à $\non( \AA \et (\non \BB))$.

Raisonner par l'absurde, c'est supposer que $\AA$ et $\non \BB$ sont toutes les deux vraies, et aboutir à une contradiction (une 
absurdité). Ainsi, $\AA \et (\non \BB)$ sera fausse, et donc $\non(\AA \et (\non \BB))$ sera vraie.

\logoredaction On commencera par écrire \guill{on veut montrer par l'absurde que $\AA\implies\BB$. Supposons que $\AA$ et $\non \BB$ sont 
vraies} et on essaie d'aboutir à une contradiction.

\begin{exemple}
Montrer que si $a$ et $b$ sont deux nombres entiers vérifiant $a+b\sqrt{2}=0$ alors $a=b=0$.
\end{exemple}

\solution[5]{
  On va raisonner par l'absurde : on suppose que $a+b\sqrt{2}=0$ et au moins l'un de deux nombres $a$ et $b$ sont non nuls.

Si $a=0$ alors nécessairement $b=0$ ce qui est absurde. De même, si $b=0$ alors $a=0$. On a donc $a$ et $b$ non nuls. On peut écrire 
$\sqrt{2}=-\frac{a}{b} \in \Q$.
Or $\sqrt{2}$ est irrationnel, donc la relation précédente est impossible : c'est absurde.

On a ainsi démontrer par l'absurde que si $a+b\sqrt{2}=0$ alors $a=b=0$.
}

\begin{remarque}
L'irrationnalité de $\sqrt{2}$ se démontre également par l'absurde. Rappelons le principe : on suppose que $\sqrt{2}$ est rationnel; on 
peut écrire $\sqrt{2}=\frac{p}{q}$ avec la fraction irréductible. On élève au carré : $2q^2 = p^2$. Ainsi, $p^2$ est pair. D'après un 
résultat précédent, $p$ lui-même est pair et on peut écrire $p=2k$. Mais alors
\[  2q^2=p^2 \implies 2q^2=(2k)^2=4k^2 \implies q^2=2k^2 \]
Ainsi, $q^2$ est également pair, et $q$ aussi : $q=2\ell$. Mais c'est absurde puisque la fraction $\frac{p}{q}$ est irréductible, or on 
a montré qu'elle ne l'était pas $\frac{p}{q}=\frac{2k}{2\ell} =\frac{k}{\ell}$.
\end{remarque}

\afaire{Exercice \lienexo{20}.}


\subsection{Raisonnement par disjonction de cas}
\labelobj{13}

\begin{proposition}[Disjonction de cas]
Soient $\AA$ et $\BB$ deux propositions. On suppose que $\AA \implies \BB$ et $(\non \AA)\implies \BB$ sont vraies. Alors $\BB$ est 
vraie.
\end{proposition}

\begin{demonstration}
Dressons la table de vérités de $\AA\implies \BB$ et $(\non \AA)\implies \BB$.

\[  \begin{array}{|c|c|c|c|c|}\hline
\AA & \BB & \non \AA & \AA \implies \BB & (\non \AA) \implies \BB  \\\hline
\rowcolor{gray!20} V & V & F & V & V \\
V & F & F & F & V \\
\rowcolor{gray!20}F & V & V & V & V \\
F & F & V & V & F \\\hline
\end{array}
\]
On remarque que $\AA \implies \BB$ et $(\non \AA) \implies \BB$ sont vraies toutes les deux lorsque $\BB$ est vraie. Ainsi, $\BB$ est 
bien vraie.
\end{demonstration}

\begin{exemple}
Montrer que, pour tout entier $n$, $\dfrac{n(n+1)}{2}$ est un entier.
\end{exemple}

\solution[5]{
  On va raisonner par disjonction de cas :
\begin{itemize}
\item si $n$ est pair, on peut écrire $n=2k$ avec $k$ un entier. Alors \[  \frac{n(n+1)}{2} =\frac{2k(2k+1)}{2} = k(2k+1) \in \Z \]
\item si $n$ est impair, on peut écrire $n=2k+1$ avec $k$ un entier. Alors \[  \frac{n(n+1)}{2} = 
\frac{(2k+1)(2k+1+1)}{2}=\frac{(2k+1)(2k+2)}{2}=(2k+1)(k+1) \in \Z\]
\end{itemize}
Ainsi, pour tout entier $n$, $\dfrac{n(n+1)}{2}$ est un entier.
}

\subsection{Raisonnement par analyse et synthèse}
\labelobj{14}

Le raisonnement par analyse et synthèse est assez particulier. Il sert, en général, à démonter l'existence (ou non) d'une solution à un 
problème et de donner la (ou les) solution(s) éventuelle(s).

Le principe se fait trois étapes :
\begin{itemize}
\item \textbf{Analyse} : on suppose que le problème admet une solution, et on raisonne par implication, pour essayer d'obtenir 
explicitement les solutions potentielles.
\item \textbf{Synthèse} : on part des solutions trouvées lors de l'analyse, et on vérifie qu'elles vérifient (ou pas) les hypothèses du 
problème.
\item \textbf{Conclusion} : on donne les solutions (s'il y en a).
\end{itemize}

\begin{remarque}
Si, lors de l'analyse, on démontre qu'il y a un unique candidat solution, alors on aura montré qu'il y a unicité. Il restera à montrer 
que ce candidat est bien solution.
\end{remarque}

\begin{exemple}
Montrer que toute fonction $f:\R\to \R$ s'écrit de manière unique comme somme d'une fonction paire et d'une fonction impaire.
\end{exemple}

\begin{rappel}
Une fonction $g:\R\to\R$ est paire si elle vérifie, pour tout réel $x$, $g(-x)=g(x)$. Elle est impaire si, pour tout réel $x$, 
$g(-x)=-g(x)$.
\end{rappel}

\solution[10]{
  On va raisonner par analyse et synthèse. Soit $f:\R\to\R$ une fonction.
\begin{itemize}
\item \textbf{Analyse} : on suppose qu'il existe une fonction paire $g$ et une fonction impaire $h$ telles que $f=g+h$. On peut donc 
écrire, pour tout réel $x$ :
\begin{align*}
f(x)&=g(x)+h(x)
\end{align*}
mais aussi, en utilisant la parité de $g$ et l'imparité de $f$ :
\begin{align*}
f(-x) &= g(-x) + h (-x) \\
&= g(x) - h(x)
\end{align*}
On obtient le système :
\[  \systeme*{f(x)=g(x)+h(x), f(-x)=g(x)-h(x)}\]
En le résolvant, on obtient
\[  g(x) = \frac{f(x)+f(-x)}{2} \qeq h(x)=\frac{f(x)-f(-x)}{2} \]
On a donc trouvé un unique candidat $(g,h)$. Si on montre qu'il convient, il y aura unicité.
\item \textbf{Synthèse} : posons $g$ et $h$ les deux fonctions définies comme précédemment :
\[  g:x\mapsto \frac{f(x)+f(-x)}{2} \qeq h:x\mapsto \frac{f(x)-f(-x)}{2} \]
Montrons que $g$ est paire, $h$ est impaire et $g+h=f$.

\begin{align*}
\forall x\in \R,\, g(-x) &= \frac{f(-x)+f(-(-x))}{2} \\ &= \frac{f(-x)+f(x)}{2}=g(x)\\
h(-x) &= \frac{f(-x)-f(-(-x))}{2} \\&= \frac{f(-x)-f(x)}{2}\\&= -\frac{f(x)-f(-x)}{2}=-h(x)
\end{align*}
Ainsi, $g$ est paire et $h$ est impaire. Enfin, pour tout réel $x$ :
\[  g(x)+h(x) = \frac{f(x)+f(-x)}{2}+\frac{f(x)-f(-x)}{2} = f(x) \]
\item \textbf{Conclusion} : il existe bien un unique couple $(g,h)$ de fonctions, telles que $g$ est paire, $h$ est impaire et $f=g+h$.
\end{itemize}
}

\afaire{Exercices \lienexo{22} et \lienexo{23}.}


\subsection{Raisonnement par récurrence}

\subsubsection{Principe de récurrence}
\labelobj{15}

\begin{axiome}
Soit $P(n)$ une proposition dépendant d'un entier, et $n_0$ un entier fixé.
\begin{itemize}
\item Si $P(n_0)$ est vraie (\textbf{initialisation}),
\item et si pour tout entier $n\geq n_0$, $P(n)\Rightarrow P(n+1)$ (\textbf{hérédité}),
\end{itemize}
alors $P(n)$ est vraie pour tout entier $n\geq n_0$.
\end{axiome}

\begin{demonstration}
\`A notre niveau, c'est un \textbf{axiome des mathématiques} : c'est une propriété de base, qui ne se démontre pas, et qui découle de la 
construction de $\N$.\\
L'idée est simple : si on peut poser la première brique d'un mur, et si à chaque fois qu'on a posé une brique, on peut en poser une 
autre par dessus, on peut effectivement construire un mur complet (infini, certes).
\end{demonstration}

\begin{remarque}
Si, pour tout entier $n \geq n_0$, $P(n) \implies P(n+1)$, on dit que la propriété $P$ est \textbf{héréditaire}.
\end{remarque}

\redaction{
La rédaction de la récurrence est très importante et source d'erreurs régulières. Si on souhaite démontrer la proposition \guill{$\forall 
n\geq n_0,\, P(n)$}:
\begin{itemize}
\item \textbf{Initialisation}. On vérifie que $P(n_0)$ est vraie (dans la pratique $n_0=0$ ou $1$). Une fois prouvée, on annoncé 
explicitement \og la proposition $P(n_0)$ est vraie\fg{}.
\item \textbf{Hérédité}. On écrit la phrase : \\
\sol{Supposons que la proposition $P(n)$ est vraie pour un certain $n\geq n_0$ fixé. Montrons que $P(n+1)$ est vraie.}\\
On vérifie ensuite que $P(n+1)$ est vraie, en utilisant $P(n)$ qu'on appelle \textbf{l'hypothèse de récurrence}. On conclut en disant 
\guill{$P(n+1)$ est vraie et la proposition $P$ est héréditaire}.
\item \textbf{Conclusion} : on conclut en écrivant : \\\sol{D'après le principe de récurrence, la proposition $P(n)$ est vraie pour tout
$n\geq n_0$}.
\end{itemize}
}

\begin{exemple}
Monter que pour tout entier naturel $n$, $0+1+2+\hdots + n =\dfrac{n(n+1)}{2}$.
\end{exemple}

\solution[15]{
Soit $P$ la proposition définie pour tout $n\geq 0$ par $P_n$: \og $\ds{1+\hdots + n = \frac{n(n+1)}{2}}$\fg{} .
\begin{itemize}
\item \envaleur{Initialisation} : pour $n=0$, on a d'une part la somme qui est réduite à un élément, $0$, et d'autre part $\frac{0(0+1)}{2}=0$. 
Donc $P_0$ est vraie.
\item \envaleur{Hérédité} : supposons la proposition $P_n$ vraie pour un certain $n\geq 1$ fixé,  et montrons que $P_{n+1}$ est vraie.\\Par 
hypothèse de récurrence, on a donc
    \[ 0+1+2+\hdots + n = \frac{n(n+1)}{2}\]
    Or, $\ds{0+1+2+\hdots + (n+1) = (0+1+2+\hdots n ) + (n+1)}$. D'après l'hypothèse de récurrence, on a donc
    \begin{align*}
    0+1+\hdots + n + (n+1) &= \frac{n(n+1)}{2} + (n+1)\\ &= (n+1)\left(\frac{n}{2}+1\right) \\&= 
(n+1)\frac{n+2}{2}=\frac{(n+1)(n+2)}{2}\       \
    \end{align*}
    Ainsi, la proposition $P_{n+1}$ est vraie, et la propriété $P$ est donc héréditaire.
\end{itemize}
D'après le principe de récurrence, la proposition $P_n$ est donc vraie pour tout entier $n\geq 1$ :
\[ \forall n\geq 0,\,0+1+\hdots + n = \frac{n(n+1)}{2}\]
}

%%%
\ifprof \newpage \fi
%%%

\begin{experiencehistorique}
\begin{tabular}{m{1cm}m{12cm}m{1cm}}
\lien{https://fr.wikipedia.org/wiki/Richard_Dedekind}   &
Même si des traces de principe de récurrence ont été trouvées dans les travaux de Pascal (XVIIe siècle), ce sont \textbf{Richard 
Dedekind} en 1888 et indépendamment \textbf{Giuseppe Peano} en 1889 qui énoncent le principe de récurrence tel qu'on le connait.
&
\lien{https://fr.wikipedia.org/wiki/Giuseppe_Peano}
\end{tabular}
\end{experiencehistorique}

\subsection{Récurrence double, récurrence forte}

Dans certains cas, la récurrence précédente ne peut être utilisée, car on a besoin de plus d'informations. On peut utiliser alors un des
deux principes suivants :

\begin{axiome}[Principe de récurrence double]
Soit $P(n)$ une proposition dépendant d'un entier $n$.
\begin{itemize}
\item Si $P(0)$ et $P(1)$ sont vraies.
\item et si, pour tout entier naturel $n$, $(P(n) \textrm{ et } P(n+1)) \implies P(n+2)$
\end{itemize}
alors $P(n)$ est vraie pour tout entier $n$.
\end{axiome}

\begin{axiome}[Principe de récurrence forte]
Soit $P(n)$ une proposition dépendant d'un entier $n$.
\begin{itemize}
\item Si $P(0)$ est vraie.
\item et si, pour tout entier naturel $n$, $(P(0), P(1), \hdots, P(n)) \implies P(n+1)$
\end{itemize}
alors $P(n)$ est vraie pour tout entier $n$.
\end{axiome}


\begin{remarque}
On utilisera souvent la récurrence double lorsqu'une relation fait intervenir à la fois $n$, $n+1$ et $n+2$.
\end{remarque}

\begin{exemple}
Soit $u$ la suite définie par $u_0=2$, $u_1=3$ et pour tout entier naturel $n$, $u_{n+2} = 3u_{n+1}-2u_n$. Montrer que, pour tout entier
naturel $n$, $u_n=1+2^n$.
\end{exemple}

\solution[20]{
Soit $P$ la proposition définie pour tout entier $n$ par $P(n)$ : \guill{$u_n=1+2^n$} .
\begin{itemize}
\item \envaleur{Initialisation} : pour $n=0$ on a $u_0=2=1+2^0$ et pour $n=1$ on a $u_1=3=1+2^1$. Ainsi $P(0)$ et $P(1)$ sont vraies.
\item \envaleur{Hérédité} : supposons que les propositions $P(n)$ et $P(n+1)$ sont vraies pour un certain entier $n$ fixé. Par hypothèse 
de récurrence, on a donc que $u_n=1+2^n$ et $u_{n+1}=1+2^{n+1}$. Alors, par définition de $u$, on a
\begin{align*}
u_{n+2} &=3u_{n+1}-2u_n \\
  & \underbrace{=}_{\textrm{H.R.}} 3(1+2^{n+1})-2(1+2^n) \\&=3+3.2^{n+1}-2-2.2^{n} = 1+3.2^{n+1}-2^{n+1}=1+2.2^{n+1}=1+2^{n+2}
\end{align*}
Ainsi, $P(n+2)$ est vraie.
\end{itemize}
D'après le principe de récurrence, la proposition $P_n$ est donc vraie pour tout entier $n\geq 0$ : \[  \forall n,\quad u_n=1+2^n \]
}

Enfin, on a un dernier principe de récurrence, plus rare, mais qui peut être utile :

\begin{axiome}[Principe de récurrence descendante]
Soit $P(n)$ une proposition dépendant d'un entier $n$. On suppose que :
\begin{itemize}
\item $P(n)$ est vraie pour un certain $n_0$.
\item si $1\leq n\leq n_0$, $P(n) \implies P(n-1)$
\end{itemize}
alors $P(n)$ est vraie pour tout entier $0\leq n \leq n_0$.
\end{axiome}

\afaire{Exercice \lienexo{21}.}
